
\begin{paralelo}

\capitulo
{La Montaña de mi Corazón}
%
{Cnoc mo Croidhe}

\bi
{Volví al Valle de Glendalough\footnote{\glosa{Gleann Dá Loch} (Glendalough), Condado de Wicklow,
significa literalmente ``el valle de los dos lagos''. Estos lagos son
\glosa{An Loch Uachtair} (the Upper Lake), ``el lago superior'', situado al
oeste, y \glosa{Loch na Péiste} (the Lower Lake), ``el lago de la sierpe; el
lago de la bestia'' o lago inferior, situado al este.}, a la orilla de los Dos Lagos, a
pie sin problemas ni preocupaciones, y con una música maravillosa en mi
corazón...}
%
{\pagina{60} Siar liom an Gleann, le bruach an Dá Loch, de shiubhal cos gan
buadhairt gan imnidhe, acht ceól breagh aoibhinn ’mo chroidhe....}

\bi
{Faltaban un par de horas o tres para el alba, pero tenía luz suficiente de la
luna y de las estrellas, una hermosa y mágica luz que llenaba el valle. Los dos
lagos de Glendalough refulgían plateados y hermosos, las cimas que los rodeaban
se erigían orgullosas bajo esa luz etérea, el viejo templo y la torre
redonda\footnote{La torre redonda (\glosa{cloigtheach}) es un tipo
fundamentalmente irlandés de torre medieval. Son torres independientes y
estrechas de planta completamente circular. No se sabe con certeza cuál era su
cometido, aunque se especula que servían de campanarios, de refugio ante
ataques, de graneros y de referencia para los viajeros.} me resultaron absolutamente preciosas, como una imagen que vieras en un sueño…
atravesé el viejo cementerio junto a la torre, y cuando oí el viento ulular
entre las ramas, me ceñí el abrigo con fuerza, alargué un poco mis pasos, y si
no fuera porque he de contar la pura verdad, diría que me asusté y salí
corriendo. Pero no fue lo que ocurrió.}
%
{Bhí sé cúpla uair nó trí roimh ghealadh an lae, acht bhí solus mo dhóthain
agam ó ré agus ó réaltógaibh, solus áluinn draoidheachta a líon an gleann. Dhá
loch airgeadtha aoibhinn bhí san Dá Loch, na beanna borda thart orra go
uaibhreach faoi sholus neamh-shaoghalta, na sean-teampuill agus an túr cruinn
go glan gleóite i bhfad uaim, mar íomháigh d’fheictheá i mbrionglóid ... tríd
an sean-roilic chuadhas, le h-ais an túir, agus nuair chualas an ghaoith ag
caoineadh sna géagaibh, d’fháisg mé an cóta mór mo thimceall, bhain mé fad
beag as mo choisméagaibh, agus marach go bhfuil orm an fhírinne ghlan innseacht
deurfainn gur ghabh uamhan mé agus gur bhain mé as sna fásgaibh. Acht ní
amhlaibh thárla.}

\bi
{Tomé el camino de vuelta entre los dos lagos y la orilla septentrional del
lago del oeste sin prisa ni apuros, pero con mi corazón y mi alma henchidos… No
había ni animal ni ave ni insecto que no estuviera durmiendo, y no se oía ni
pío. Observé el lugar tras el lago donde Kevin\footnote{San Kevin de Glendalough, ermitaño y asceta del siglo V que
fundó la Abadía de Glendalough, amante de los animales. Eligió el Valle por su
aislamiento y solía dormir en una pequeña cueva al pie del lago llamada
``El Lecho de Kevin''.} se cobijó; sólo
un poeta, y uno bueno, elegiría un lugar como ese para vivir—¿Y si también
Cathleen\footnote{Según una de las múltiples leyendas que rodean la figura de
San Kevin, Caitlín, la de los ojos del más profano azul, era una doncella de
buena familia que se enamoró perdidamente de Kevin cuando asistió a una de sus
prédicas. Ante la insistencia de Caitlín, Kevin eligió la cueva de Glendalough
como lugar de retiro. En una ocasión Caitlín, que trataba de encontrar a Kevin,
vio a su perro tomar el camino del cementerio, y ella lo siguió. Caitlín llegó
pues hasta el refugio del eremita que, asustado ante una presencia femenina que
pudiera alejarle de su virtuoso camino, empujó a la
muchacha, que cayó por las rocas hasta el lago, donde murió ahogada. En algunas
versiones Caitlín no muere, sino que se da por enterada y desiste. En otras
acaba por convertirse en discípula. Otras añaden un paso previo: en una primera
visita Kevin azotó con ortigas a Caitlín en los genitales. La pieza más
conocida que recoge este episodio es el poema de Thomas Moore ``Glendalough By
That Lake Whose Gloomy Shore''.} tenía talento para la lírica, y eligió ella misma el
lugar antes de saber que allí estaba Kevin?}
%
{Rinne mé an bealach siar idir an dá loch, agus ar bhruach thuaidh an locha
dob’ fhuide siar gan deifir gan deabhadh acht mo chroidhe agus m’anam lán....
Ní raibh ainmhidhe ná éan ná feithide féin nach raibh ’n-a chodladh gan gíog
gan míog le clos uatha. Bhreathnuigh mé anonn uaim treasna an locha ar an áit a
rinne Caoimhghín nead dhó féin; file agus file mór amháin a
thoghfadh a leitheid d’áit chomhnuidhthe—\pagina{61} cá bhfios dúinn nach raibh
féith na filidheachta i gCaitlín freisin, agus gur thogh sí an áit sin dhí féin
sul má bhí fhios aici go raibh Caoimhghín ann?}

\bi
{Si me encontrara con un antiguo pagano, o un santo o un abad de los viejos
tiempos, no me asombraría; ¿acaso no estarían todos a mi alrededor si tuviera
ojos con los que verlos? ¿No parecía yo un hombre que hubiera sido hechizado,
con una vida dura, triste y afligida en el presente, que estuviera viajando por
las antiguas y sorprendentes vidas de quienes lucharon por expulsar el mal y
el dolor?}
%
{Dá gcastaoi sean-phágánach liom, nó naomh nó abb ó’n tsean-aimsir, ní
chuirfeadh sé aon iongnadh orm; nach raibh siad uile go léir annsin ’mo
thimcheall dá mbéadh súile agam le n-a bhfeiceál? Nach raibh mé féin ar nós
duine bhéadh faoi dhraoidheacht, saoghal cruaidh cráidhte an lae indiu curtha
uaim agam agus mé ag gluaiseacht liom trí shean-shaoghaltaibh aoibhne as ar
díbrigheadh an t-olc agus an urchóid?}

\bi
{Al llegar a un promontorio del valle miré hacia el este hacia el precioso
lugar que adornaron Dios y el hombre. Su deslumbrante y diáfana belleza
sobrecogieron mi corazón. Se me escapó un padrenuestro...}
%
{Ar shroichint ceann an gleanna dhom d’fhéach mé soir uaim ar an mball áluinn a
mhaisigh Dia agus duine. Chuir a áilneacht gheal ghlan sgannradh ar mo
chroidhe. D’éaluigh paidir uaim....}

\asepbicol

\bi
{Pero no pasó mucho hasta que sentí que le había dedicado ya bastante atención.
El camino occidental de la montaña es muy intrincado, y apenas si pude
encontrarlo. Si no hubiera conocido el lugar, seguramente me habría rendido y
habría esperado en algún resquicio a que rayara el alba. Se me haría bastante
duro, porque tenía previsto estar en la cima del monte más alto en el momento
del amanecer, para ver el sol elevarse desde el mar de levante.}
%
{Acht ní ró-fhada go raibh mo dhóthain mhór ar m’aire. An casán atá ag gabháil
siar thar na sléibhte tá sé an-achrannach, agus chuaidh sé righte go leór liom
bealach a dhéanamh. Marach an t-eólas bhí agam san áit, is cinnte go gcaithfinn
géilleadh agus fanacht i sgailp éigin go mbreacfadh an lá. Bhéadh sé sin
cruaidh go leór orm, mar bhí sé socruighthe agam bheith ar mhullach an chnuic
dob áirde dá raibh ann le fáinne an lae agus le éirghe gréine, go bhfeicfinn an
ghrian ag éirghe aníos as an bhfairrge thoir uaim.}

\bi
{Iba dando largas zancadas por el camino, pues lo único que me importaba era
llegar a la cumbre a tiempo. Sudaba abundantemente, pese a ser la noche algo
fría, y respecto al cansancio… los pies estaban en el aire la mayor parte del
tiempo; a veces me asía a la hierba de los matojos para escalar por los
peñascos que hacían de pared. Alguna vez me resbalé, en un par de ocasiones, y
si no fuera por las habilidades de escalador que adquirí en mi juventud, habría
acabado con seguridad con los huesos rotos y doloridos.}
%
{\pagina{62} Is iomdha tuirt agus truslóg baineadh asam sa tslighe, acht ní
raibh aon nidh ag déanamh imnidhe dhom acht nach mbéinn ar mhullach na binne i
n-am. Bhí mé ag cur alluis go tiugh, bíodh is go raibh an oidhche roinnt fuar,
agus maidir le tuirse... bhí mo chosa ar fuaidreamh uaim cuid mhaith de’n
aimsir; uaireannta, bheirinn greim an fhir bháidhte ar thuim go ndéanfainn
strapa-dóireacht i n-aghaidh an chreagáin cloch bhí ar nós balla rómham amach.
Uaireanta eile, sgiorainn anuas, cúpla feadh, agus marach ealadha na
strapadóireachta bheith agam ó thús m’óige, is cinnte gur tinn briste bhéadh mo
chnámha.}

\bi
{Llegué hasta un nido de ave. Se alzó la hembra. Se elevó en el cielo azul
oscuro y su agudo y quejumbroso canto llenó el paraje de lloros y lamentos.
¿Qué hacía un humano como yo en su tranquilo y solitario reino en mitad de la
noche?}
%
{Tháinig mé ar nead éin. D’éirigh an chearc. Suas léithi sna spéarthaibh
dubh-ghorma agus gach casaoid agus caoinead aici gur líon sí an fásach le n-a
caol-cheól cáinteach. Cé’n gnó bhí ag mo leithéid de dhuine bheith n-a
ríoghacht socair uaigneach an tráth sin d’oidhche?}

\bi
{Como yo era sólo un hombre allí con ella en mitad de la noche en la cresta de
una montaña, no imaginaba qué me haría. Me quedé de pie encima de un risco
mirando al cielo intentando distinguir a la quejumbrosa ave, y contándole qué
me trajo por este camino...}
%
{Nuair bhíos fear leis féin san oidhche, ar dhruim sléibhe, ní hiongnadh liom
céard dhéanfadh sé. Sheas mé ar mhullach carraige ag féachaint i n-áirde uaim
sna spéarthaibh ar an éan cáinteach bhí ag dul ó léargus orm, agus ag innseacht
dhí céard thug an bealach mé....}

\asepbicol

\bi
{Empecé a pensar entonces qué diría el inglés delgado y pelirrojo, el hombre
hablador y elocuente con quien estuve charlando la noche antes en el hostal del
valle, empecé a elucubrar qué diría si supiera que dejé mi cálida cama en mitad
de la noche para ir a la cima de un monte a contemplar el sol salir...}
%
{Thosuigh mé ag cuimhneamh annsin céard déarfadh an Sasanach caol ruadh, an
fear deisbhéalach cainnteach bhí ag cainnt liom an oidhche roimhe i dteach
aoidheachta an ghleanna, thosuigh mé ag smaoineadh céard déarfadh sé dá mbéadh
fhios \pagina{63} aige gur fhág mé mo leabaidh theólaidhe i lár na h-oidhche le
dul go bárr cnuic leis an ngrian fheiceál ag éirghe....}

\bi
{La luna se ocultó. La mayoría de las estrellas se apagaron. El ambiente era
frío y silencioso, pero ahí estaba yo en la cumbre antes del alba un pelín
dolorido...}
%
{Chuaidh an ghealach faoi. Múchadh cuid mhór de na réaltógaibh. Bhí fuacht agus
ciúineas an tsaoghail ann, acht bhí mé ar an mullach roimh bhreacadh an lae
liom péinín féin. . . .}

\asepbicol

\bi
{Entonces no sabía cuál era el nombre del monte, y tampoco me importaba: no lo
iba a llamar jamás con otro nombre que Monte de mi Corazón. Había un montón de
piedras en la cima; empujé una piedra, y entonces me encontré con un resguardo
donde quedarme a descansar y desde donde vería el milagro diario que es la
aurora, y la luz que surge poderosa de la oscuridad.}
%
{Ní fios dom anois féin cé'n t-ainm atá ar an gcnoc agus is beag nach cuma
liom: ní thiubhraidh mise aon ainm air choidhche acht Cnoc mo Chroidhe. Tá carn
cloch n-a bhárr; chuir mé féin cloch leis, agus annsin bhuail mé fúm ar an
bhfosgadh ann, go gcaithfinn mo chuid, go leigfinn mo sgíth, agus go bhfeicfinn
an mhíorúilte laetheamhail i an lá ag breacadh, an solus ag fágháil tréise ar
an doircheacht.}

\bi
{Me sentía agradecido conmigo mismo por haber llevado pan y carne suficientes;
me sentía agradecidísimo de haber dejado una gotita en la botella—¡por el poder
del hombre de Irlanda! Lo necesitaba...}
%
{Bhí mé buidheach díom féin gur thugas mo sháith aráin agus feóla liom; bhí mé
ró-bhuidheach gur fhág mé braon beag sa mbuidéal—dar cumhacht fear nÉireann!
Bhí gábhadh agam leis....}

\bi
{Y Dios comenzó el milagro cotidiano...}
%
{Thosaigh Dia ar a mhiorúilte laetheamhail....}

\bi
{Al este, sobre el horizonte, alguien con buena vista podía percibir que estaba
más claro. Era algo así como una fino goteo de luz, como si hubieran estampado
las estrellas, las hubieran revuelto en una tortilla negra y oscura, y la
hubieran aclarado a continuación. Si cerraras los ojos tan sólo un momento,
cuando los volvieras a abrir verías una nueva claridad, no sólo sobre el
horizonte oriental, sino en cada lugar de tu alrededor. La piedra o el matorral
que eran negros y amenazantes un minuto antes, ahora habían recuperado su
propia forma y color...}
%
{Soir uaim, ag bun na spéire, bhí gealadh beag le tabhairt faoi deara ag súil
ghéir. Ní raibh acht mar bheadh braonacha beaga soluis dá ndóirteadh anuas as
na réaltógaibh, dá sgapadh san aibheagán dubh dorcha, agus dá bhánughadh i
ndiaidh a chéile. Ní bhéadh ort acht do shúile dhúnadh ar feadh aon noiméidín
amháin agus nuair d'osglóchthá arís iad, d'fheictheá an ghileacht nuadh, ní
amháin ar bun na spéire thoir, acht \pagina{64} thart timcheall ort ’ch uile
áit. An charraigh nó an tor bhí mór dubh bagarthach noiméad roimhe, bhí a chrot
agus a dhath féin ag teacht air i ndiaidh chéile....}

\bi
{El ave de la montaña comenzó a cantar; o sería más justo decir a
quejarse—parecía que estaba irritada por haber sido despertada tan temprano.}
%
{Thosuigh éan sléibhe ag cantan; ag clamhsán ba chóra a rádh b’fhéidir—cantal
bhí air shíltheá gur dúisigheadh chomh moch sin é.}

\bi
{Contemplé la verde mar—a veces veía el mismo color que el del rostro humano…
pero las ambaradas nubes que estaban sobre el este del horizonte no tardaron en
tornarse púrpuras, y al poco cambió también el tono de la mar, quedando del
color de la plata.}
%
{Chonnaic mé an fhairrge ghlas—is minic chonnaic mé an dath céadna ar éadan
cuirp.... acht na néalta ómracha bhí ag bun na spéire thoir, ní fada gur
thosuigheadar ag éirghe corcra, ní fada gur athruigh dath na fairrge freisin go
raibh dath an airgid uirri.}

\bi
{Un único haz dorado ascendió desde este mar argénteo y empujó las nubes. Otro
haz y otro haz, un haz tras otro sin mezclarse entre ellos…}
%
{D’éirigh aon gha amháin óir aníos as an bhfairrge airgeadtha seo, agus sháith
na néalta. Ga eile agus ga eile, ga i ndiaidh gae gan aon dá gha díobh dhá
mheasgadh ar a chéile....}

\bi
{Un pájaro que estaba sobre mí parecía brillar en el claro cielo y mi corazón
palpitó de emoción. Un lago dorado suspendido sobre el mar entre las nubes, más
y más ocre, más y más rojo a la vista.}
%
{Éan i n-áirde uaim agus é le feiceál go soiléar ós mo chíonn sna spéarthaibh
geala ag cur a chroidhe amach le aoibhneas. Loch órdha crochta ós cionn na
fairrge sna néaltaibh, agus é ghá ruadhadh agus ghá ruadhadh, ghá dheargadh
agus ghá dheargadh ós comhair do shúl.}

\bi
{El Rey del Día emergió súbita y majestuosamente desde el mar, y la tierra se
llenó de la hermosa luz, y mi corazón se llenó de júbilo y amor...}
%
{Tháinic Rí an Lae féin go tobann agus go maordha aníos as an bhfairrge, gur
líonadh an tír leis an solus áluinn, gur líonadh mo chroidhe le aoibhneas agus
le grádh....}

\asepbicol

\bi
{Escuché un canto cerca de mí—un agradable canto humano.}
%
{Chuala mé an ceól i bhfogus dom—an ceól taithneamhach daonna.}

\bi
{Me levanté de repente y miré a mi alrededor para intentar ver quién estaba
conmigo allí en la cumbre de la montaña a la salida del sol; y lo que vería en
lo alto del montículo no sería otra cosa que un hombre delgado y pelirrojo
recitando cuidadosamente. Había compuesto un gentil poema en inglés para dar la
bienvenida al sol...}
%
{D’éirigh mé go tobann agus d’fhéach mé thart orm go bhfeicfinn .cé bhí liom
annsin ar mhullach an tsléibhe le éirghe gréine; agus céard \pagina{65}
d’fheicfinn annsin ar mhullach an chairn acht fear caol ruadh agus é ag cur dhe
ar a míle dhíthcheall. Dán uasal Béarla bhí ar siubhal aige agus é ag fáiltiú
roimh an ngréin....}

\bi
{¡El que estaba allí abriendo placenteramente su corazón no era otro que el
inglés delgado y pelirrojo que conocí en la posada! Tras un rato, cuando hubo
acabado de recitar el poema, se volvió hacia mí.}
%
{Cé bhéadh ann acht an Sasanach caol ruadh casadh liom sa teach aoidheachta
agus é ag cur a chroidhe amach le aiteas! Nuair bhí an greas filidheachta
ráidhte aige d’iompuigh sé orm.}

\bi
{“Dos poetas en la cima de una montaña al comenzar el día,” dijo, y no tenía
mucho sentido, pensé, porque yo no soy un poeta...}
%
{“Beirt fhile ar mhullach sléibhe le h-éirghe lae,” ar seisean, agus bhí se
fánach agamsa bheith ag iarraidh chur i dtuigsint dó nach file bhí ionnam
féin....}

\end{paralelo}
